

  
 Nie je Boh snom  o nesmiernej moci? Existuje nejaká trvalejšia prítomnosť moci než je  pojem Boh, pod ochranu ktorého sa utiekajú všetky náboženské mocnosti?  Existuje niečo, čo by silnejšie podporovalo nastolený poriadok, niečo  direktívnejšie a neohybnejšie než je náboženstvo a Boh náboženstva? Nie  je samotná idea Boha ako Pána vesmíru základným modelom každej pozemskej  patriarchie? Nebola často modelom teokratického teroru? Bolo niečo  krvavejšie, patriarchálnejšie, hierarchickejšie, autoritatívnejšie,  inkvizičnejšie, kolonialistickejšie a militaristickejšie? 
 Čo ak opustíme model Boha ako jediného všemohúceho Otca, jediného  kráľa, ktorý vládne Zemi v prospech modelu Boha, ktorý sa vyvlieka  z prospechárstva moci? Čo ak Boh nechce patriť k poriadku moci, ale skôr  sa odpútava od sveta aby sa usídlil vo všetkom čím svet pohŕda? Čo ak  si Boh stavia prístrešok najmä medzi bezdomovcami aby ani On nemal kde  skloniť hlavu? 
 Čo ak sa náboženstvo a teológia mýlia, pretože sú príliš ľudské  a systematicky smerujú k tomu, aby na Boha zabudli a radšej uzavreli  spojenectvou s mocou silnej a pompéznej teológie? Čo ak má teológia  smerovať presne naopak? K popretiu moci a smerom k slabosti? Čo ak je  Boh náboženstva brzdou skutočnému obraz Boha? 
 Podľa Izaiáša(1,11-17), Amosa(5,21-24) a Ozeáša(6,6) sa Boh zaobíde  bez náboženstva, ak je náboženstvom len kultová obeta a rituál, no  nezaobíde sa bez spravodlivosti a milosrdenstva, ktoré nie sú vždy tým,  po čom náboženstvo túži. 
 Čo ak Boh nie je prvým nehybným hýbateľom fyzického pohybu, ale  spravodlivosti? Čo ak nepohybuje silou, ale skôr príťažlivosťou, ktorá  nás ťahá k sebe? Čo ak by Boh nebol zvrchovaný vladár nad nebeskou  klenbou, ale bol by ten kto poriadok narúša práve kvôli cieľom  spravodlivosti? Čo ak by Boh nebol pevnou skalou na ktorej stojí  teologicko-hierarchická stavba zvrchovanosti, ale bol by ten kto sa  systematicky spája s inými, s vyhnancami, outsidermi, s tými čo sú  znivočený a zgniavený(Amos 8,4)? 
 Čo ak by bol preto Boh akýmsi revolučným impulzom a nie ako stabilné  centrum spoločnosti? Čo ak je cieľom Boha neustála konfrontácia  s nastoleným poriadkom, s ľudskými sklonmi zmýšľania, s autoritou  človeka nad človekom, muža nad ženou, človeka nad zvieratami a samotnou  zemou? 
 Čo ak o ňom prestaneme uvažovať ako o základe politickej  zvrchovanosti, ako o udržiavateľovi nastoleného poriadku? Čo ak by bol  ten, ktorý narieka za slobodou, ktorá sa v práve, vládach a národoch  vytratila? Čo ak by bol ten, ktorý neupevňuje, ale pohýna inštitúciami  a štruktúrami, aby ich udržal spravodlivými? 
 Čo ak je skutočný Boh skrytý za nánosom Boha náboženstva a pompéznej  teológie, ktorý je modlou, vyrytým obrazom, nástrojom inštitucionálnej  moci, morálnej melanchólie a konfesionálneho rozdelenia? 
 Čo ak je Boh ten čo v tichosti pulzuje ako srdce necitlivého sveta?  Čo ak by nebol všetkým po čom túžime, ale všetkým čo túži po nás,  všetkým čo nás vyťahuje von z nás samých, čo nás volá k tomu  najlepšiemu, čo je v nás? Čo ak by bol ten čo nás žiada aby sme opustili  naše ľudské spôsoby bytia a žili veľkoryso, žili a nechali žiť,  milovali a nechali milovať, aby sme jednoducho žili nepodmienene? 
 Obraz tohto Boha so starým Bohom vytvára iskry anarchie, no posvätné  iskry a posvätnú anarchiu. V novom zákone znamená svet držbu skutočnej  moci tohto sveta, ktorému má čeliť Božie kráľovstvo, ktoré je medzi  nami. Svet je to, čo skutočne existuje, zatiaľčo Božie kráľovstvo volá  po niečom inom. Svetu zaleží na zvyčajnom chode pre mocných  a zvýhodnených , záleží mu na nanútenom poriadku a buduje si bohatstvo  na chrbtoch opovrhnutých a odlišných. Božie kráľovstvo nesie v sebe tú  posvätnú anarchiu, ktorá volá po niečom, čo je protikladné s týmto  svetom. 
 Aj keď...čo ak je to všetko ešte inak? 
   
   
   

